\documentclass{article}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bbm,mathtools,calc,verbatim,enumitem,tikz,url,mathrsfs,cite,fullpage,hyperref,bm, marvosym}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
%\usepackage{setspace}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\addtolength{\footskip}{\baselineskip/2}

%\usepackage{showlabels}
\usepackage{comment}
\usepackage[english]{babel}

%No caso do livro o Tu, para decoplar seções de capitulos usamos:
% \usepackage{chngcntr}
% \counterwithout{section}{chapter}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{prop}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{observation}[theorem]{Observation}
\newtheorem{construction}[theorem]{Construction}

\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}

\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{question}[theorem]{Question}
\newtheorem{obs}[theorem]{Observation}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem{problem}{Problem}[section]
\newtheorem{exercise}{Exercise}[section]
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

% my custom problems
\newtheorem{innercustomexercise}{Exercise}
\newenvironment{customexercise}[1]
  {\renewcommand\theinnercustomexercise{#1}\innercustomexercise}
  {\endinnercustomexercise}

\newenvironment{clmproof}[1]{\begin{proof}[Proof of Claim~\ref{#1}]\let\qednow\qedsymbol\renewcommand{\qedsymbol}{}}{\; \qednow \end{proof}}

\newcounter{step}
\newenvironment{proofsteps}{
  \setcounter{step}{0}
  \begin{list}{\textbf{Step \arabic{step}.}}{\usecounter{step}
  \setlength{\leftmargin}{1.5em}
  \setlength{\itemsep}{0.3em}}
}{
  \end{list}
}

\newcommand{\stepcomment}[1]{\hfill {\small\textit{#1}}}


\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\cA{\mathcal{A}}
\newcommand\cB{\mathcal{B}}
\newcommand\cN{\mathcal{N}}
\newcommand\cP{\mathcal{P}}
\newcommand\cQ{\mathcal{Q}}
\newcommand\cZ{\mathcal{Z}}
\newcommand\rN{\tilde{N}}
\newcommand\cT{\mathcal{T}}
\newcommand\cE{\mathcal{E}}
\def\Pr{\mathbb{P}}
\def\cS{\mathcal{S}}
\newcommand\Ex{\mathbb{E}}
\newcommand\id{\hbox{$1\mkern-6.5mu1$}}
\newcommand\lcm{\operatorname{lcm}}
\newcommand\eps{\varepsilon}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor #1 \rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil #1 \rceil}
\newcommand{\prob}{\begin{problem} \end{problem}}
\newcommand{\exer}{\begin{exercise} \end{exercise}}
\newcommand{\cexer}[1]{\begin{customprob}{#1}\end{customprob}}


\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\to}{\rightarrow}
\renewcommand{\Re}{\re}

\def\ds{\displaystyle}

\def\eps{\varepsilon}
\def\p{\partial}

\def\HH{\mathcal{H}}
\def\E{\mathbb{E}}
\def\C{\mathbb{C}}
\def\cM{\mathcal{M}}
\def\cF{\mathcal{F}}
\def\cI{\mathcal{I}}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\bS{\mathbb{S}}
\def\bH{\mathbb{H}}
\def\Z{\mathbb{Z}}
\def\N{\mathbb{N}}
\def\PP{\mathbb{P}}
\def\1{\mathbbm{1}}
\def\l{}
\def\k{\kappa}
\def\w{\omega}
\def\s{\sigma}
\def\t{\theta}
\def\a{\alpha}
\def\g{\gamma}
\def\z{\zeta}
\def\zbar{\bar{z}}
\def\<{\langle}
\def\>{\rangle}
%\def\endproof{{\hfill $\square$} }
\def\Xt{\widetilde{X}}
\def\Pt{\widetilde{P}}

\def\cN{\mathcal{N}}
\def\cC{\mathcal{C}}
\def\cD{\mathcal{D}}
\def\cR{\mathcal{R}}
\def\cB{\mathcal{B}}
\def\cG{\mathcal{G}}
\def\EE{\mathbb{E}}
\def\FF{\mathbb{F}}
\def\T{\mathbb{T}}
\def\cA{\mathcal{A}}
\def\cQ{\mathcal{Q}}
\def\cC{\mathcal{C}}
\def\F{\mathbb{F}}
\def\tm{\tilde{\mu}}
\def\ts{\tilde{\sigma}}
\def\Q{\mathcal{Q}}
\def\vp{\varphi}

\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	urlcolor=blue,
}

\pagestyle{plain}
\author{
	Aluno: Henrique\\
	Prof. Cynthia Bortolotto\\
	T.A. João Ferreira
	}
\title{Listas de Medida}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\setcounter{section}{-1}

\section{Introdução e Notação}
Ao decorrer do curso, vou escrever minhas resoluções dos exercícios nesse arquivo. Tem alguns motivos para isso:
\begin{enumerate}
	\item Posso reutilizar resultados passados.
	\item Está tudo organizado se um futuro henrique quiser rever.
	\item Há uma certo senso de completude no final do curso.
\end{enumerate}
Por isso, peço desculpa ao monitor e a professora se não gostarem desse formato, me avisem que eu posso separar os arquivos.
O código fonte pode ser encontrado em \url{https://github.com/hnrq104/medida}.

Eu vou tentar usar uma notação menos esotérica, mas, ás vezes, uma vontade maior se expressa. Por enquanto encontrei os segundos usos no texto:
\begin{enumerate}
	\item $\bigcup_n$ ou $\sum_n$. Quando o intervalo de índices não está específicado, geralmente estou tomando a união ou o somatório
	sobre os naturais positivos.
	\item $[n] = \{1,2,\dots, n\}$ é uma notação de combinatória que uso bastante.
	\item "Observação" é algo que estou com muita preguiça de tentar provar (se estiver correto), 
	espero poder perguntar em monitorias se a prova é necessária.
	\item "a.e" significa "almost everywhere", geralmente sou contra anglicanismos descenessários, mas
	esse já está encravado em meu vocabulário. Se $\mu$ é uma medida e for necessária a especificação,
	a.e. $[\mu]$ significa quase em todo ponto de acordo com a medida $\mu$.
\end{enumerate}


%LISTA 1
\input{lista_1/lista1.tex}

%LISTA 2
\input{lista_2/lista2}

%LISTA 3
\input{lista_3/lista3.tex}

%LISTA 4
\input{lista_4/lista4.tex}

%LISTA 5
\input{lista_5/lista5.tex}

%LISTA 6
\input{lista_6/lista6.tex}

%LISTA 7
\input{lista_7/lista7.tex}

%LISTA 8
\input{lista_8/lista8.tex}

%LISTA 9
\input{lista_9/lista9.tex}
% \input{prep2/prep2.tex}
\end{document}
