\clearpage
\section{Lista 7 (9/10/2025)}

Listagem de problemas:
\begin{enumerate}
    \item Exercício \ref{prob:l7:1} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l7:2} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l7:3} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l7:4} :
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item \checkmark
            \item \checkmark
            \item \Frowny
            \item \Frowny
            \item +-
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{problem}
    \label{prob:l7:1}
    (Teorema de Ergoroff) Seja $\mu(X) < \infty$, $(f_n)$ uma sequência de funções complexas mensuráveis que convergem pontualmente em todo $X$
    e $\eps > 0$. Prove que existe um conjunto mensurável $E \subset X$, com $\mu(X - E) < \eps$ tal que $(f_n)$ converge uniformemente em $E$.
\end{problem}
\begin{proof}
    Seja $f$ o limite pontual de $(f_n)$, como a sequência é mensurável, $f$ é mensurável.
    Definimos os conjuntos mensuráveis 
    $$S(n,k) = \bigcap_{m \geq n} \{x : |f_m(x) - f(x)| < 1/k\}$$
    Como interseção de menos termos, $S(n,k) \subset S(n+1,k)$. Como para cada $x$, $f_n(x) \to f(x)$, 
    sempre existe $n_0$ com $x \in S(n_0, k)$. Portanto, para cada $k$, vale que 
    $$S(1,k) \subset S(2,k) \subset \dots \subset S(n,k) \subset \dots \to X.$$
    Agora podemos construir nosso conjunto esperto com um argumento diagonal. Como $\mu(X) < \infty$, encontramos $n_1$
    tal que 
    $$S(n_1, 1) > \mu(X) - \eps/2$$
    e, indutivamente em $i$, $n_{i} > n_{i-1}$ satisfazendo %desnecessário?%
    $$S(n_i, i) > \mu(X) - \eps/2^i.$$
    Seja $A = \bigcap_{i=1}^\infty S(n_i,i)$. Por construção, $\mu(A) > \mu(X) - \eps$. Vamos mostrar que $(f_n)$ é uniformemente
    convergente em $A$. 
    
    Dado $\delta > 0$, seja $k = \ceil{1/\delta}$,  escolhendo $x \in A$ qualquer, como $x \in S(n_k,k)$ vale que 
    para $n \geq n_k$, 
    $$|f_n(x) - f(x)| < \frac{1}{\ceil{1/\delta}} < \delta$$
    Como $n_k$ independe do $x$ escolhido, segue que a sequência é uniformemente convergente. 
\end{proof}

\begin{problem}
    \label{prob:l7:2}
    Suponha que $\mu(X) < \infty$, $f_n \in L^1(\mu)$, $f_n(x)$ convergente em $f(x)$ a.e, e que existe 
    $p > 1$ e $C < \infty$ tal que $\int_X|f_n|^p d\mu < C$, para todo $n$. Prove que 
    $$\lim_{n\to\infty} \int_X |f - f_n|d\mu = 0$$ 
\end{problem}
\begin{proof}
    Note, antes de mais nada, que, pelo Lema de Fatou [\ref{trm:lemma_fatou}],
    $$\int_X |f|^p d\mu = \int_X \limsup_{n\to\infty} |f_n|^p d\mu \leq \limsup_{n\to\infty} \int_X |f_n|^p d\mu < C$$
    e $f \in L^p(\mu)$.
    Em particular,
    $$\int_{X} |f_n - f|^p d\mu \leq (||f||_p + ||f_n||_p)^p \leq 2^pC$$
    é uniformemente limitado. Como $p > 1$ e $\mu(X) < \infty$, segue que $|f - f_n| \in L^1(\mu)$ para todo $n$.
    Sem perda de generalidade então, podemos substituir nossa sequência $(f_n)$ por $(g_n) = (f - f_n)$ que satisfaz
    as mesmas hipóteses. Queremos mostrar que 
    $$\lim_{n\to\infty} \int_{X} |g_n| d\mu = 0$$
    sabendo que $g_n \to 0$ a.e. e $||g_n||_1 < \infty$ e $||g_n||_p < D$ para todo $n$. 
    
    Podemos usar o teorema de Ergoroff [\ref{prob:l7:1}]
    para obter uma sequência de conjuntos $A_m$, com $\mu(A_m) < 1/m$ satisfazendo que $g_n$ é uniformemente convergente em cada $X - A_m$.
    Para cada $m$, o limite acima se expressa então como 
    $$\lim_{n\to\infty}\int_{A_m} |g_n|d\mu + \int_{X - A_m} |g_n|d\mu = \lim_{n\to\infty}\int_{A_m} |g_n|d\mu$$
    Usando Hölder na direita com $p$ e seu conjugado $q < \infty$, obtemos 
    $$\lim_{n\to\infty}\int_{A_m} |g_n|d\mu \leq \lim_{n\to\infty} \mu(A_m)^{1/q}\bigg(\int_{X - A_m} |g_n|^p d\mu\bigg)^{1/p} \leq \mu(A_m)^{1/q}D$$
    Como isso vale para todo $m$, fazendo $m \to \infty$, segue que $\mu(A_m)^{1/q} \to 0$ e portanto 
    $$\lim_{n\to\infty} \int_{X} |g_n| d\mu = 0$$
\end{proof}

\begin{problem}
    \label{prob:l7:3}
    Suponha que $X$ consista de dois pontos $a$ e $b$; defina $\mu(\{a\}) = 1$, $\mu(\{b\}) = \mu(X) = \infty$. É verdade,
    para essa $\mu$, que $L^\infty(\mu)$ é o dual de $L^1(\mu)$?
\end{problem}
\begin{proof}
    Não. Vamos mostrar que $L^1(\mu) \cong \C$ que é seu próprio dual, mas $L^\infty(\mu) \cong \C^2$.
    Vamos exibir um isomorfismo para cada um dos dois espaços.

    Seja $T: L^1(\mu) \to \C$ transformação linear, dada por 
    $$T(f) = f(a).$$
    Queremos mostrar que $T$ é uma transformação linear bijetiva que preserva normas, teremos então que será isomorfismo entre espaços 
    de Banach.
    Note que se $f \in L^1(\mu)$, então $f(b) = 0$ e portanto $||f||_1 = |f(a)| = |T(f)|$, logo $T$ preserva normas.
    $T$ é sobrejetiva pois, dado $z \in \C$, defina $f \in L^1(\mu)$ por $f(a) = z$ e $f(b) = 0$, segue que $T(f) = z$.
    Falta mostrar que é injetiva; se $T(f) = 0$, então $f(a) = 0$, mas como $f \in L^1(\mu)$, temos que $f(b) = 0$ e portanto 
    $f \equiv 0$. Segue que $L^1(\mu) \cong \C$.
    
    Para ser mais exato no segundo isomorfismo, vamos provar que $L^\infty(\mu) \cong (\C^2, ||\cdot||_\infty)$, tomando a norma do máximo 
    em $\C^2$. Como todas as normas de $\C^n \cong \R^{2n}$ são equivalentes, ainda vale que nessa norma, $(\C^2)^* = \C^2$. 
    
    Defina $G : L^\infty(\mu) \to \C^2$ por
    $$G(f) = (f(a),f(b)) \in \C^2.$$
    $G$ é óbviamente linear. Sobrejetividade segue direto também, dado $(z,w) \in \C^2$, tomando $f$ tal que
    $f(a) = z$ e $f(b) = w$, segue que $||f||_\infty = \max(|a|,|b|) < \infty$, logo $f \in L^\infty(\mu)$ e $G(f) = (z,w)$. 
    Para injetividade, se $G(f) = 0$, então por definição $f(a) = 0$ e $f(b) = 0$, donde $f \equiv 0$. Basta verificar que preserva normas,
    mas já foi visto, uma vez que
    $$|G(f)| = \max(|f(a)|, |f(b)|) = ||f||_\infty.$$
    Temos então que $G$ é isomorfismo de espaços de Banach e portanto $L^\infty(\mu) \cong \C^2$.

\end{proof}

\begin{problem}
    \label{prob:l7:4}
    (Integral de Lebesgue-Stiltjes) Seja $F:[a,b] \to \R$ uma função crescente.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Prove que F tem um número contável de descontinuidades.
        \item Se $x_0$ é um ponto de descontinuidade, prove que 
        $$F(x_0)^+ = \lim\limits_{\substack{x>x_0 \\ x\to x_0}} F(x)$$
        está bem definido.
        \item (Levemente Modificada) Possívelmente modificando $F$ em seus pontos de descontinuidade $x_0$, assuma que $F(x_0) = F(x_0)^+$. Prove que 
        existe uma única medida $\mu$ nos Borelianos de $[a,b]$ tal que $\mu((c,b]) = F(b) - F(c)$. Escrevemos, para $f \in L^1(\mu)$
        $$\int_{a}^{b} f(x) d\mu(x) = \int_{a}^{b} f(x)dF(x).$$
        \item Prove que se $F$ for continuamente diferenciável, então 
        $$\int_{a}^{b} f(x)dF(x) = \int_{a}^{b} f(x)F'(x)dx.$$
        para toda $f \in L^1(\mu)$.
        \item Seja $(x_n)$ uma sequência em $[a,b]$, $(\alpha_n)$ uma sequência de números positivos tal que 
        $$\sum_{n=1}^{\infty} \alpha_n < \infty.$$
        Seja
        $$j_n(x) = \begin{cases}
            0 & \text{se } x < x_n\\
            1 & \text{c.c.}
        \end{cases}$$
        e defina a função 
        $$F(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \alpha_nj_n(x).$$
        Para $f \in L^1(dF)$, encontre 
        $$\int_{a}^{b} f(x)dF(x).$$
    \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
    Vamos fazer as partes mais fáceis primeiro, não acho que vou conseguir fazer tudo  :p

    Começamos com \textbf{(b)} que é a mais fácil de todas. Vamos mostrar que para todo $x \in (a,b)$
    as funções 
    $$F^+(x) = \lim_{t\to x^+} F(t) \quad \text{e}\quad F^-(x) = \lim_{t\to x^-} F(t)$$
    estão bem definidas (para $x = a$ somente $F^+$ faz sentido, enquanto que para $x=b$ só $F^-$). Como $F$ é crescente,
    notamos que se $t\to x^+$, então $F(t)$ é decrescente (monótona) e limitada por baixo por $F(x)$
    portanto $F^+(x)$ é convergente e existe. Da mesma forma, quando $t \to x^-$, então $F(t)$ é monótona crescente limitada por $F(x)$,
    logo $F^-(x)$ existe. Como observado antes, a mesma prova mostra que $F^+(a)$ e $F^-(b)$ existem e estão bem definidos também. 
    Em particular, se $x_0$ é um ponto de descontinuidade, $x_0 \in (a,b)$, os limites existem.

    Para provar \textbf{(a)}, chamamos $D \subset [a,b]$, o conjunto dos pontos de descontinuidade. Por definição, $t \in D$ se e somente se (onde estiver 
    bem definido)
    $$F^+(t) - F(t) > 0 \quad \lor \quad F(t) - F^-(t).$$
    Isso é, num ponto de descontinuidade a função "pula" um intervalo positivo. Vamos associar únicamente a cada $t \in D$, um intervalo aberto da reta 
    (o intervalo que pulamos no ponto $t$), esses intervalos serão disjuntos e portanto, serão enumeráveis.
    Para cada $t \in D$, se $F^+(t) - F(t) > 0$, associamos a $t$ o aberto
    $$A_t = \{x : F(t) < x < (F(t) + F^+(t))/2\}$$
    caso contrário, sendo $F(t) - F^-(t) > 0$, definimos 
    $$A_t = \{x : (F(t) + F^-(t))/2 < x < F(t)\}.$$
    Vamos mostrar que se $t < t' \in D$, então $A_t \cap A_{t'} = \varnothing$. Para isso, olhando para os limites dos intervalos, 
    basta perceber que 
    $$\frac{F(t) + F^+(t)}{2} \leq \frac{F(t') + F^-(t')}{2}$$
    que vale pois, como $F$ é crescente, $F(t) \leq F(t')$ e, tomando $c \in (t,t')$, sabemos que $F^+(t) \leq F(c) \leq F^-(t')$.
    Como associamos a cada $t \in D$ conjuntos abertos disjuntos de $\R$ e $\R$ é Lindelöf, vale que $D$ é enumerável.

    \textbf{Sobre (c) e (d).} Eu acredito conhecer a solução para ambas as letras. A ideia seria mostrar que, considerando $\mu([c,d]) = F(d) - F(c)$, formariámos
    uma pré-medida sobre o semi-anel desses conjuntos (os intervalos de $[a,b]$), por sua vez, esse semi-anel pode ser únicamente estendido para uma álgebra com 
    uma única extensão da pré-medida também. E aí estariámos quase que finalizados,já  a extensão da álgebra para a $\sigma$-álgebra de Catheodory seria única e 
    conteria os Borelianos. Dessa forma, qualquer medida boreliana de $[a,b]$ é únicamente determinada pelos valores tomados nos intervalos da forma $[c,d]$, $(c,d)$, $(c,d]$, $[c,d]$.
    Para a letra (d), bastaria verificar que, sendo $F$ diferenciável, a medida $\lambda$ em $[a,b]$ definida por $\lambda(E) = \int_E F'dt$ seria boreliana e 
    coincidiria com $\mu$ nos intervalos de $[a,b]$, como, novamente, isso determina únicamente a medida, ela seria idêntica a $\mu$ onde definida. Não consegui escrever 
    esse argumento de maneira convincente, então fica esse diálogo só para que um futuro eu possa revê-lo.


    \textbf{(e)} A sequência, como dada, pode ter vários termos repetidos,
    substituindo se for necessário os $\alpha_m$ por $\sum_{x_n = x_m}{\alpha_n}$, podemos sem modificar a função $F$, supor 
    que cada $x_n$ aparece somente uma vez na sequência.
    
    Seja $\mu$ a medida dada por $F$ de acordo com a letra (c), vamos mostrar 
    que $\mu$ está concentrada em $\bigcup_n\{x_n\}$ e determiná-la nesses pontos. 
    
    Da forma que foi definida,
    $$\mu([a,b]) = F(b) - F(a) = \sum_{n=1}^{\infty} \alpha_n < \infty.$$
    Segue da finitude do espaço que dado um $x_n$ fixo da nossa sequência,
    $$\mu(\{x_n\}) = \lim_{k \to \infty} \mu((x_n - 1/k, x_n]) = \lim_{k\to\infty} F(x_n) - F(x_n - 1/k)$$
    Expandindo esse limite e escolhendo uma indexação arbitrária para o somatório em $F$ (que é absolutamente convergente), temos 
    $$\mu(\{x_n\}) = \lim_{k \to \infty} \sum_{x_m \leq x_n} \alpha_m - \sum_{\substack{x_m \leq \\x_n - 1/k}}\alpha_m$$
    Ou colocando de maneira mais limpa (usando funções indicadoras)
    $$\mu(\{x_n\}) = \lim_{k\to \infty} \sum_{m=1}^{\infty} \mathds{1}[(x_n - 1/k) < x_m \leq x_n] \alpha_m$$
    Note que $\alpha_n$ sempre pertence ao somatório e como todos os termos são positivos,
    $$\lim_{k\to \infty} \sum_{m=1}^{\infty} \mathds{1}[(x_n - 1/k) < x_m \leq x_n] \alpha_m \geq \alpha_n.$$
    Vamos mostrar o outro lado da desigualdade. Fixado $\eps > 0$, tomamos $M$ tal que 
    $$\sum_{m = M}^{\infty} \alpha_m < \eps$$
    Dos primeiros $M$ termos $(x_1, x_2, \dots x_M)$ distintos de $x_n$, deve haver um mais próximo,
    digamos a distância $\delta$ de $x_n$. Se $k > 1/\delta$, vale que 
    \begin{align*}
        \sum_{m=1}^{\infty} \mathds{1}[(x_n - 1/k) < x_m \leq x_n] \alpha_m &\leq \\
        \alpha_n + \bigg(\sum_{m=1}^{M} \mathds{1}[(x_n - 1/k) < x_m < x_n] \alpha_m\bigg) + \eps &= \alpha_n + \eps
    \end{align*}
    portanto, fazendo $\eps \to 0$, $\mu(\{x_n\}) = \lim_{k\to\infty} \mu((x_n - 1/k, x_n]) = \alpha_m$.

    O que fizemos acima implica que $\mu([a,b]) = \mu(\bigcup_n \{x_n\})$ e portanto, nossa medida está concentrada 
    num número enumerável de pontos. Em particular, vale que 
    $$\int_{[a,b]} f d\mu = \int_{\{x_n\}_n} f d\mu = \sum_{n=1}^{\infty} \mu(\{x_n\})f(x_n) = \sum_{n=1}^{\infty}\alpha_nf(x_n).$$

\end{proof}

\begin{observation}
    Últimamente, tenho achado essa forma de provas comentadas piores. Perco mais tempo pensando em como escrever a prova do que 
    de fato tendo a ideia para a resolução do problema. Para as próximas listas, tentarei organizar as provas em 
    passos mais atômicos e que presumo que sejam mais fáceis de corrigir. Acho que facilitará o entendimento.
    
    E grande João :) , por favor meta bronca no que tiver feio, mal escrito, errado e etc. Acho que os outros já passaram bastante por isso, mas eu 
    ainda preciso treinar muito a clareza dos meus argumentos.

    Um abração enorme.
\end{observation}

